<TEI.2 id="jrc22005A0617_01-es" n="22005A0617(01)" lang="es">
  <teiHeader lang="en" date.created="2007-04-24">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>JRC-ACQUIS 22005A0617(01) Spanish</title>
        <title>Protocolo adicional al Acuerdo Europeo por el que se crea una asociaci%oacute%n entre las Comunidades Europeas y sus Estados miembros, por una parte, y la Rep%uacute%blica de Bulgaria, por otra, para tener en cuenta la adhesi%oacute%n a la Uni%oacute%n Europea de la Rep%uacute%blica Checa, la Rep%uacute%blica de Estonia, la Rep%uacute%blica de Chipre, la Rep%uacute%blica de Hungr%iacute%a, la Rep%uacute%blica de Letonia, la Rep%uacute%blica de Lituania, la Rep%uacute%blica de Malta, la Rep%uacute%blica de Polonia, la Rep%uacute%blica de Eslovenia y la Rep%uacute%blica Eslovaca</title>
      </titleStmt>
      <extent>273 paragraph segments</extent>
      <publicationStmt>
        <distributor>
          <xref url="http://wt.jrc.it/lt/acquis/">http://wt.jrc.it/lt/acquis/</xref>
        </distributor>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Only European Community legislation printed in the paper
            edition of the Official Journal of the European Union is deemed authentic.</note>
        <note>Originally published in the official languages of the European Union in the Official Journal of the European Union by the Office for Official Publications of the European Communities. Responsibility for the translation into Spanish from the original English edition lies entirely with [name of Spanish translation copyright holder].</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Downloaded from <xref url="http://europa.eu.int/eur-lex/lex/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:22005A0617(01):es:HTML">http://europa.eu.int/eur-lex/lex/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:22005A0617(01):es:HTML</xref> on <date>2007-03-29</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="eurovoc">12</classCode>
        <classCode scheme="eurovoc">5063</classCode>
        <classCode scheme="eurovoc">2771</classCode>
        <classCode scheme="eurovoc">4836</classCode>
        <classCode scheme="eurovoc">2850</classCode>
        <classCode scheme="eurovoc">161</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head n="1">Protocolo adicional al Acuerdo Europeo por el que se crea una asociaci%oacute%n entre las Comunidades Europeas y sus Estados miembros, por una parte, y la Rep%uacute%blica de Bulgaria, por otra, para tener en cuenta la adhesi%oacute%n a la Uni%oacute%n Europea de la Rep%uacute%blica Checa, la Rep%uacute%blica de Estonia, la Rep%uacute%blica de Chipre, la Rep%uacute%blica de Hungr%iacute%a, la Rep%uacute%blica de Letonia, la Rep%uacute%blica de Lituania, la Rep%uacute%blica de Malta, la Rep%uacute%blica de Polonia, la Rep%uacute%blica de Eslovenia y la Rep%uacute%blica Eslovaca</head>
      <div type="body">
        <p n="2">Protocolo adicional</p>
        <p n="3">al Acuerdo Europeo por el que se crea una asociación entre las Comunidades Europeas y sus Estados miembros, por una parte, y la República de Bulgaria, por otra, para tener en cuenta la adhesión a la Unión Europea de la República Checa, la República de Estonia, la República de Chipre, la República de Hungría, la República de Letonia, la República de Lituania, la República de Malta, la República de Polonia, la República de Eslovenia y la República Eslovaca</p>
        <p n="4">EL REINO DE BÉLGICA,</p>
        <p n="5">LA REPÚBLICA CHECA,</p>
        <p n="6">EL REINO DE DINAMARCA,</p>
        <p n="7">LA REPÚBLICA FEDERAL DE ALEMANIA,</p>
        <p n="8">LA REPÚBLICA DE ESTONIA,</p>
        <p n="9">LA REPÚBLICA HELÉNICA,</p>
        <p n="10">EL REINO DE ESPAÑA,</p>
        <p n="11">LA REPÚBLICA FRANCESA,</p>
        <p n="12">IRLANDA,</p>
        <p n="13">LA REPÚBLICA ITALIANA,</p>
        <p n="14">LA REPÚBLICA DE CHIPRE,</p>
        <p n="15">LA REPÚBLICA DE LETONIA,</p>
        <p n="16">LA REPÚBLICA DE LITUANIA,</p>
        <p n="17">EL GRAN DUCADO DE LUXEMBURGO,</p>
        <p n="18">LA REPÚBLICA DE HUNGRÍA,</p>
        <p n="19">LA REPÚBLICA DE MALTA,</p>
        <p n="20">EL REINO DE LOS PAÍSES BAJOS,</p>
        <p n="21">LA REPÚBLICA DE AUSTRIA,</p>
        <p n="22">LA REPÚBLICA DE POLONIA,</p>
        <p n="23">LA REPÚBLICA PORTUGUESA,</p>
        <p n="24">LA REPÚBLICA DE ESLOVENIA,</p>
        <p n="25">LA REPÚBLICA ESLOVACA,</p>
        <p n="26">LA REPÚBLICA DE FINLANDIA,</p>
        <p n="27">EL REINO DE SUECIA,</p>
        <p n="28">EL REINO UNIDO DE GRAN BRETAÑA E IRLANDA DEL NORTE,</p>
        <p n="29">Partes contratantes del Tratado constitutivo de la Comunidad Europea y del Tratado constitutivo de la Comunidad Europea de la Energía Atómica, en lo sucesivo los "Estados miembros", representados por el Consejo de la Unión Europea, y</p>
        <p n="30">LA COMUNIDAD EUROPEA y la COMUNIDAD EUROPEA DE LA ENERGÍA ATÓMICA, en lo sucesivo "la Comunidad", representada por el Consejo de la Unión Europea y la Comisión de las Comunidades Europeas,</p>
        <p n="31">por una parte, y</p>
        <p n="32">LA REPÚBLICA DE BULGARIA, en lo sucesivo "Bulgaria",</p>
        <p n="33">por otra,</p>
        <p n="34">VISTA la adhesión de la República Checa, la República de Estonia, la República de Chipre, la República de Letonia, la República de Lituania, la República de Hungría, la República de Malta, la República de Polonia, la República de Eslovenia y la República Eslovaca a la Unión Europea y, por consiguiente, a la Comunidad el 1 de mayo de 2004,</p>
        <p n="35">VISTO el Acuerdo europeo por el que se crea una asociación entre las Comunidades Europeas y sus Estados miembros, por una parte, y Bulgaria, por otra, en lo sucesivo "el Acuerdo europeo", que se firmó en Bruselas el 8 de marzo de 1993 y entró en vigor el 1 de febrero de 1995,</p>
        <p n="36">VISTO el Tratado relativo a la adhesión a la Unión Europea de la República Checa, la República de Estonia, la República de Chipre, la República de Letonia, la República de Lituania, la República de Hungría, la República de Malta, la República de Polonia, la República de Eslovenia y la República Eslovaca (en lo sucesivo, "el Tratado de adhesión"), que se firmó en Atenas el 16 de abril de 2003 y entró en vigor el 1 de mayo de 2004,</p>
        <p n="37">CONVIENEN EN LO SIGUIENTE:</p>
        <p n="38">SECCIÓN I</p>
        <p n="39">PARTES CONTRATANTES</p>
        <p n="40">Artículo 1</p>
        <p n="41">La República Checa, la República de Estonia, la República de Chipre, la República de Letonia, la República de Lituania, la República de Hungría, la República de Malta, la República de Polonia, la República de Eslovenia y la República Eslovaca (en lo sucesivo, "los nuevos Estados miembros") serán Partes en el Acuerdo europeo por el que se crea una asociación entre las Comunidades Europeas y sus Estados miembros, por una parte, y la República de Bulgaria, por otra, firmado en Bruselas el 8 de marzo de 1993, que entró vigor el 1 de febrero de 1995 (en lo sucesivo, "el Acuerdo europeo") y adoptarán y tomarán nota, de la misma manera que los otros Estados miembros de la Comunidad, de los textos del Acuerdo europeo, así como de los Acuerdos en forma de Canje de Notas, las Declaraciones Conjuntas y las Declaraciones Unilaterales anejas al Acta Final firmada en la misma fecha.</p>
        <p n="42">EXPIRACIÓN DEL TRATADO CECA</p>
        <p n="43">Artículo 2</p>
        <p n="44">Para tener en cuenta los recientes cambios institucionales en el seno de la Unión Europea, las Partes convienen en que, tras la expiración del Tratado constitutivo de la Comunidad Europea del Carbón y del Acero (CECA), deberá entenderse que las disposiciones existentes del Acuerdo europeo que hacen referencia a la Comunidad Europea del Carbón y del Acero se refieren a la Comunidad Europea, que ha asumido todos los derechos y obligaciones contraídos por la Comunidad Europea del Carbón y del Acero.</p>
        <p n="45">SECCIÓN II</p>
        <p n="46">PRODUCTOS AGRÍCOLAS</p>
        <p n="47">Artículo 3</p>
        <p n="48">Las disposiciones para la importación en la Comunidad aplicables a determinados productos agrícolas originarios de Bulgaria según lo establecido en los anexos A a) y Ab) y las disposiciones para la importación en Bulgaria aplicables a determinados productos agrícolas originarios de la Comunidad según lo establecido en los anexos Ba) y B b) del presente Protocolo reemplazarán a las establecidas en el Acuerdo europeo, tal como fue modificado por el Protocolo por el que se ajustan los aspectos comerciales del Acuerdo europeo por el que se crea una asociación entre las Comunidades Europeas y sus Estados miembros, por una parte, y la República de Bulgaria, por otra, para tener en cuenta los resultados de las negociaciones entre las Partes sobre nuevas concesiones agrícolas mutuas [1].</p>
        <p n="49">SECCIÓN III</p>
        <p n="50">NORMAS DE ORIGEN</p>
        <p n="51">Artículo 4</p>
        <p n="52">El Protocolo 4 [2]sobre normas de origen, mencionado en el artículo 35 del Acuerdo europeo, se modificará del siguiente modo:</p>
        <p n="53">1) El apartado 1 del artículo 3 se sustituye por el texto siguiente:</p>
        <p n="54">"1. Sin perjuicio de lo previsto en el artículo 2, apartado 1, los productos serán considerados originarios de la Comunidad si son obtenidos en ésta, incorporando materias originarias de Bulgaria, Suiza (incluido Liechtenstein) (1), Islandia, Noruega, Rumania, Turquía (2) o la Comunidad de conformidad con lo dispuesto en el Protocolo relativo a las normas de origen anexo a los acuerdos entre la Comunidad y cada uno de estos países, a condición de que hayan sido objeto en la Comunidad de operaciones de elaboración o transformación que vayan más allá de las citadas en el artículo 7. No será necesario que estas materias hayan sido objeto de elaboraciones o transformaciones suficientes.".</p>
        <p n="55">2) El apartado 1 del artículo 4 se sustituye por el texto siguiente:</p>
        <p n="56">"1. Sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 2, apartado 2, los productos serán considerados originarios de la Bulgaria si son obtenidos en ese país, incorporando materias originarias de Bulgaria, Suiza [incluido Liechtenstein (3)], Islandia, Noruega, Rumania, Turquía (4) o la Comunidad de conformidad con lo dispuesto en el Protocolo relativo a las normas de origen anexo a los acuerdos entre la Comunidad y cada uno de estos países, a condición de que hayan sido objeto en Bulgaria de operaciones de elaboración o transformación que vayan más allá de las citadas en el artículo 7. No será necesario que estas materias hayan sido objeto de elaboraciones o transformaciones suficientes.".</p>
        <p n="57">3) El apartado 4 del artículo 18 se sustituye por el texto siguiente:</p>
        <p n="58">[…]</p>
        <p n="59">"Los certificados de circulación de mercancías EUR.1 expedidos a posteriori deberán ir acompañados de una de las siguientes frases:</p>
        <p n="60">ES "EXPEDIDO A POSTERIORI"</p>
        <p n="61">CZ "VYSTAVENO DODATEČNĚ"</p>
        <p n="62">DA "UDSTEDT EFTERFØLGENDE"</p>
        <p n="63">DE "NACHTRÄGLICH AUSGESTELLT"</p>
        <p n="64">ET "VÄLJA ANTUD TAGASIULATUVALT"</p>
        <p n="65">EL "ΕΚΔΟΘΕΝ ΕΚ ΤΩΝ ΥΣΤΕΡΩΝ"</p>
        <p n="66">EN "ISSUED RETROSPECTIVELY"</p>
        <p n="67">FR "DÉLIVRÉ A POSTERIORI"</p>
        <p n="68">IT "RILASCIATO A POSTERIORI"</p>
        <p n="69">LV "IZSNIEGTS RETROSPEKTĪVI"</p>
        <p n="70">LT "IŠDUOTAS ATGALINE DATA"</p>
        <p n="71">HU "KIADVA VISSZAMENŐLEGES HATÁLLYAL"</p>
        <p n="72">MT "MAĦRUĠ RETROSPETTIVAMENT"</p>
        <p n="73">NL "AFGEGEVEN A POSTERIORI"</p>
        <p n="74">PL "WYSTAWIONE RETROSPEKTYWNIE"</p>
        <p n="75">PT "EMITIDO A POSTERIORI"</p>
        <p n="76">SL "IZDANO NAKNADNO"</p>
        <p n="77">SK "VYDANÉ DODATOČNE"</p>
        <p n="78">FI "ANNETTU JÄLKIKÄTEEN"</p>
        <p n="79">SV "UTFÄRDAT I EFTERHAND"</p>
        <p n="80">BG "ИЗДАДЕН ВПОСЛЕДСТВИЕ"".</p>
        <p n="81">4) El apartado 2 del artículo 19 se sustituye por el texto siguiente:</p>
        <p n="82">"[…]</p>
        <p n="83">El duplicado así expedido deberá llevar una de las menciones siguientes:</p>
        <p n="84">ES "DUPLICADO"</p>
        <p n="85">CZ "DUPLIKÁT"</p>
        <p n="86">DA "DUPLIKAT"</p>
        <p n="87">DE "DUPLIKAT"</p>
        <p n="88">ET "DUPLIKAAT"</p>
        <p n="89">EL "ΑΝΤΙΓΡΑΦΟ"</p>
        <p n="90">EN "DUPLICATE"</p>
        <p n="91">FR "DUPLICATA"</p>
        <p n="92">IT "DUPLICATO"</p>
        <p n="93">LV "DUBLIKĀTS"</p>
        <p n="94">LT "DUBLIKATAS"</p>
        <p n="95">HU "MÁSODLAT"</p>
        <p n="96">MT "DUPLIKAT"</p>
        <p n="97">NL "DUPLICAAT"</p>
        <p n="98">PL "DUPLIKAT"</p>
        <p n="99">PT "SEGUNDA VIA"</p>
        <p n="100">SL "DVOJNIK"</p>
        <p n="101">SK "DUPLIKÁT"</p>
        <p n="102">FI "KAKSOISKAPPALE"</p>
        <p n="103">SV "DUPLIKAT"</p>
        <p n="104">BG "ДУБЛИКАТ"".</p>
        <p n="105">5) El anexo IV se sustituye por el texto siguiente:</p>
        <p n="106">[…]</p>
        <p n="107">"Versión española</p>
        <p n="108">El exportador de los productos incluidos en el presente documento [autorización aduanera no… (1))] declara que, salvo indicación en sentido contrario, estos productos gozan de un origen preferencial … (2).</p>
        <p n="109">Versión checa</p>
        <p n="110">Vývozce výrobků uvedených v tomto dokumentu (číslo povolení … (1)) prohlašuje, že kromě zřetelně označených, mají tyto výrobky preferenční původ v … (2).</p>
        <p n="111">Versión danesa</p>
        <p n="112">Eksportøren af varer, der er omfattet af nærværende dokument, (toldmyndighedernes tilladelse nr. ... (1)), erklærer, at varerne, medmindre andet tydeligt er angivet, har præferenceoprindelse i... (2).</p>
        <p n="113">Versión alemana</p>
        <p n="114">Der Ausführer (Ermächtigter Ausführer; Bewilligungs-Nr. ... (1)) der Waren, auf die sich dieses Handelspapier bezieht, erklärt, dass diese Waren, soweit nicht anders angegeben, präferenzbegünstigte... (2) Ursprungswaren sind.</p>
        <p n="115">Versión estonia</p>
        <p n="116">Käesoleva dokumendiga hõlmatud toodete eksportija (Maksu- ja Tolliameti kinnitus nr. ... (1)) deklareerib, et need tooted on... (2) sooduspäritoluga, välja arvatud juhul kui on selgelt näidatud teisiti.</p>
        <p n="117">Versión griega</p>
        <p n="118">Ο εξαγωγέας των προϊόντων που καλύπτονται από το παρόν έγγραφο (άδεια τελωνείου υπ'αριθ. ... (1)) δηλώνει ότι, εκτός εάν δηλώνεται σαφώς άλλως, τα προϊόντα αυτά είναι προτιμησιακής καταγωγής... (2).</p>
        <p n="119">Versión inglesa</p>
        <p n="120">The exporter of the products covered by this document (customs authorization No... (1)) declares that, except where otherwise clearly indicated, these products are of... (2) preferential origin.</p>
        <p n="121">Versión francesa</p>
        <p n="122">L'exportateur des produits couverts par le présent document (autorisation douanière no... (1)) déclare que, sauf indication claire du contraire, ces produits ont l'origine préférentielle... (2)).</p>
        <p n="123">Versión italiana</p>
        <p n="124">L'esportatore delle merci contemplate nel presente documento (autorizzazione doganale n. ... (1)) dichiara che, salvo indicazione contraria, le merci sono di origine preferenziale... (2).</p>
        <p n="125">Versión letona</p>
        <p n="126">Eksportētājs produktiem, kuri ietverti šajā dokumentā (muitas pilnvara Nr. … (1)), deklarē, ka, iznemot tur, kur ir citādi skaidri noteikts, šiem produktiem ir priekšrocību izcelsme no … (2).</p>
        <p n="127">Versión lituana</p>
        <p n="128">Šiame dokumente išvardintų prekių eksportuotojas (muitinės liudijimo Nr. … (1)) deklaruoja, kad, jeigu kitaip nenurodyta, tai yra… (2) preferencinės kilmės prekės.</p>
        <p n="129">Versión húngara</p>
        <p n="130">A jelen okmányban szereplő áruk exportőre (vámfelhatalmazási szám: … (1)) kijelentem, hogy eltérő jelzés hianyában az áruk kedvezményes … (2) származásúak.</p>
        <p n="131">Versión maltesa</p>
        <p n="132">L-esportatur tal-prodotti koperti b'dan id-dokument (awtorizzazzjoni tad-dwana nru. … (1)) jiddikjara li, ħlief fejn indikat b'mod ċar li mhux hekk, dawn il-prodotti huma ta' oriġini preferenzjali … (2).</p>
        <p n="133">Versión neerlandesa</p>
        <p n="134">De exporteur van de goederen waarop dit document van toepassing is (douanevergunning nr. ... (1)), verklaart dat, behoudens uitdrukkelijke andersluidende vermelding, deze goederen van preferentiële... (2) oorsprong zijn .</p>
        <p n="135">Versión polaca</p>
        <p n="136">Eksporter produktów objętych tym dokumentem (upoważnienie władz celnych nr. … (1)) deklaruje, że z wyjątkiem gdzie jest to wyraźnie określone, produkty te mają … (2) preferencyjne pochodzenie.</p>
        <p n="137">Versión portuguesa</p>
        <p n="138">O abaixo assinado, exportador dos produtos cobertos pelo presente documento (autorização aduaneira no... (1)), declara que, salvo expressamente indicado em contrário, estes produtos são de origem preferencial... (2).</p>
        <p n="139">Versión eslovena</p>
        <p n="140">Izvoznik blaga, zajetega s tem dokumentom (pooblastilo carinskih organov št … (1)) izjavlja, da, razen če ni drugače jasno navedeno, ima to blago preferencialno … (2) poreklo.</p>
        <p n="141">Versión eslovaca</p>
        <p n="142">Vývozca výrobkov uvedených v tomto dokumente (číslo povolenia … (1)) vyhlasuje, že okrem zreteľne označených, majú tieto výrobky preferenčný pôvod v … (2).</p>
        <p n="143">Versión finesa</p>
        <p n="144">Tässä asiakirjassa mainittujen tuotteiden viejä (tullin lupa n: o... (1)) ilmoittaa, että nämä tuotteet ovat, ellei toisin ole selvästi merkitty, etuuskohteluun oikeutettuja... (2) alkuperätuotteita .</p>
        <p n="145">Versión sueca</p>
        <p n="146">Exportören av de varor som omfattas av detta dokument (tullmyndighetens tillstånd nr. ... (1)) försäkrar att dessa varor, om inte annat tydligt markerats, har förmånsberättigande... (2) ursprung .</p>
        <p n="147">Versión búlgara</p>
        <p n="148">Износителят на продуктите, обхванати от този документ (митническо разрешение No … (1)) декларира, че освен кьдето е отбелязано друго, тези продукти са с … (2) преференциален произход .".</p>
        <p n="149">[…]</p>
        <p n="150">SECCIÓN IV</p>
        <p n="151">UNIÓN ECONÓMICA Y MONETARIA</p>
        <p n="152">Artículo 5</p>
        <p n="153">El texto del artículo 86 se sustituye por el siguiente:</p>
        <p n="154">SECCIÓN V</p>
        <p n="155">DISPOSICIONES TRANSITORIAS</p>
        <p n="156">Artículo 6</p>
        <p n="157">Prueba de origen y cooperación administrativa [3]</p>
        <p n="158">1. Las pruebas de origen debidamente expedidas por Bulgaria o un nuevo Estado miembro en el marco de los acuerdos preferenciales celebrados entre ellos se aceptarán en los países respectivos siempre que:</p>
        <p n="159">a) la obtención de dicho origen confiera un tratamiento arancelario preferencial sobre la base de las medidas arancelarias preferenciales contenidas en el Acuerdo europeo;</p>
        <p n="160">b) la prueba de origen y los documentos de transporte hayan sido expedidos no más tarde del día anterior a la fecha de adhesión;</p>
        <p n="161">c) la prueba de origen se presente a las autoridades aduaneras dentro de un plazo de cuatro meses a partir de la fecha de la adhesión.</p>
        <p n="162">En caso de que las mercancías se hubieran declarado para la importación en Bulgaria o en un nuevo Estado miembro antes de la fecha de la adhesión, en virtud de acuerdos preferenciales o de regímenes autónomos aplicados en ese momento entre Bulgaria y ese nuevo Estado miembro, la prueba de origen que se expida a posteriori en virtud de dichos acuerdos o regímenes autónomos podrá ser aceptada también a condición de que se presente a las autoridades aduaneras dentro de un plazo de cuatro meses a partir de la fecha de adhesión.</p>
        <p n="163">2. Se autoriza a Bulgaria y a los nuevos Estados a mantener las autorizaciones en virtud de las cuales se haya concedido la condición de "exportador autorizado" en el marco de acuerdos preferenciales o regímenes autónomos celebrados entre ellos, siempre que:</p>
        <p n="164">a) el acuerdo celebrado antes de la fecha de adhesión entre Bulgaria y la Comunidad contenga también una disposición en ese sentido, y</p>
        <p n="165">b) los exportadores autorizados apliquen las normas de origen vigentes en virtud del Acuerdo.</p>
        <p n="166">A más tardar un año después de la fecha de adhesión, esas autorizaciones se sustituirán por nuevas autorizaciones emitidas conforme a las condiciones establecidas en el Acuerdo.</p>
        <p n="167">3. Las solicitudes de comprobación a posteriori de las pruebas de origen expedidas al amparo de los acuerdos preferenciales y los regímenes autónomos mencionados en los apartados 1 y 2 serán aceptadas por las autoridades aduaneras competentes de Bulgaria o de los Estados miembros durante un período de tres años a contar desde la emisión de la prueba de origen de que se trate y podrán ser presentadas por esas autoridades durante los tres años siguientes a la aceptación de la prueba de origen en apoyo de una declaración de importación.</p>
        <p n="168">Artículo 7</p>
        <p n="169">Mercancías en tránsito o en depósito temporal</p>
        <p n="170">1. Las disposiciones del Acuerdo europeo se aplicarán a las mercancías exportadas desde Bulgaria hacia uno de los nuevos Estados miembros o desde uno de los nuevos Estados miembros a Bulgaria, que cumplan con las disposiciones del Protocolo no 4 del Acuerdo europeo, relativo a las normas de origen, y que, en la fecha de la adhesión, se encuentren en tránsito o en depósito temporal en un depósito aduanero o en una zona franca en Bulgaria o en ese nuevo Estado miembro.</p>
        <p n="171">2. En estos casos se concederá trato preferencial, previa presentación a las autoridades aduaneras del país importador, dentro los cuatro meses siguientes a la fecha de la adhesión, de una prueba de origen expedida a posteriori por las autoridades aduaneras del país exportador.</p>
        <p n="172">SECCIÓN VI</p>
        <p n="173">DISPOSICIONES GENERALES Y FINALES</p>
        <p n="174">Artículo 8</p>
        <p n="175">El presente Protocolo y sus anexos serán parte integrante del Acuerdo europeo.</p>
        <p n="176">Artículo 9</p>
        <p n="177">1. El presente Protocolo será aprobado por la Comunidad, por el Consejo de la Unión Europea en nombre de los Estados miembros y por Bulgaria, de conformidad con sus propios procedimientos.</p>
        <p n="178">2. Las Partes se notificarán recíprocamente el cumplimiento de los procedimientos correspondientes a que se refiere el apartado anterior. Los instrumentos de ratificación se depositarán ante el Secretario General del Consejo de la Unión Europea.</p>
        <p n="179">Artículo 10</p>
        <p n="180">1. El presente Protocolo entrará en vigor el primer día del primer mes siguiente a la fecha de depósito del último instrumento de aprobación.</p>
        <p n="181">2. El presente Protocolo, a excepción de las disposiciones comerciales establecidas en el artículo 3, se aplicará provisionalmente con efectos a partir del 1 de mayo de 2004.</p>
        <p n="182">Artículo 11</p>
        <p n="183">El presente Protocolo se redacta, en doble ejemplar, en lenguas alemana, checa, danesa, eslovaca, eslovena, española, estonia, finesa, francesa, griega, húngara, inglesa, italiana, letona, lituana, maltesa, neerlandesa, polaca, portuguesa y sueca y en la lengua oficial de la República de Bulgaria, siendo cada uno de estos textos igualmente auténtico.</p>
        <p n="184">Artículo 12</p>
        <p n="185">El texto del Acuerdo europeo, incluidos los anexos y los Protocolos que forman parte del mismo, el Acta Final y las declaraciones anexas a ella se redactarán en las lenguas checa, eslovaca, eslovena, estonia, húngara, letona, lituana, maltesa y polaca, y esas versiones del texto se autentificarán de igual manera que los textos originales. El Consejo de Asociación aprobará estos textos.</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p n="186">Hecho en Bruselas, el veintisiete de abril del dos mil cinco.</p>
        <p n="187">V Bruselu dne dvacátého sedmého dubna dva tisíce pět.</p>
        <p n="188">Udfærdiget i Bruxelles den syvogtyvende april to tusind og fire.</p>
        <p n="189">Geschehen zu Brüssel am siebenundzwanzigsten April zweitausendfünf.</p>
        <p n="190">Kahe tuhande viienda aasta aprillikuu kahekümne seitsmendal päeval Brüsselis.</p>
        <p n="191">'Εγινε στις Βρυξέλλες, στις είκοσι εφτά Απριλίου δύο χιλιάδες πέντε.</p>
        <p n="192">Done at Brussels on the twenty-seventh day of April in the year two thousand and five.</p>
        <p n="193">Fait à Bruxelles, le vingt-sept avril deux mille cinq.</p>
        <p n="194">Fatto a Bruxelles, addi' ventisette aprile duemilacinque.</p>
        <p n="195">Briselē, divtūkstoš piektā gada divdesmit septītajā aprīlī.</p>
        <p n="196">Priimta du tūkstančiai penktų metų balandžio dvidešimt septintą dieną Briuselyje.</p>
        <p n="197">Kelt Brüsszelben, a kettőezer ötödik év április huszonhetedik napján.</p>
        <p n="198">Magħmul fi Brussel, fis-sebgħa u għoxrin jum ta' April tas-sena elfejn u ħamsa.</p>
        <p n="199">Gedaan te Brussel, de zevenentwintigste april tweeduizend vijf.</p>
        <p n="200">Sporządzono w Brukseli dnia dwudziestego siódmego kwietnia roku dwutysięcznego piątego.</p>
        <p n="201">Feito em Bruxelas, em vinte e sete de Abril de dois mil e cinco.</p>
        <p n="202">V Bruselju, sedemindvajsetega aprila leta dva tisoč pet.</p>
        <p n="203">V Bruseli dňa dvadsiateho siedmeho apríla dvetisícpäť.</p>
        <p n="204">Tehty Brysselissä kahdentenakymmenentenäseitsemäntenä päivänä huhtikuuta vuonna kaksituhattaviisi.</p>
        <p n="205">Som skedde i Bryssel den tjugosjunde april tjugohundrafem.</p>
        <p n="206">Съставено в Брюксел на двадесет и седмия ден от месец април на две хиляди и пета година.</p>
        <p n="207">Por los Estados miembros</p>
        <p n="208">Za členské státy</p>
        <p n="209">For medlemsstaterne</p>
        <p n="210">Für die Mitgliedstaaten</p>
        <p n="211">Liikmesriikide nimel</p>
        <p n="212">Για τα κράτη μέλη</p>
        <p n="213">For the Member States</p>
        <p n="214">Pour les États membres</p>
        <p n="215">Per gli Stati membri</p>
        <p n="216">Dalībvalstu vārdā</p>
        <p n="217">Valstybių narių vardu</p>
        <p n="218">A tagállamok részéről</p>
        <p n="219">Għall-Istati Membri</p>
        <p n="220">Voor de lidstaten</p>
        <p n="221">W imieniu Państw Członkowskich</p>
        <p n="222">Pelos Estados-Membros</p>
        <p n="223">Za členské štáty</p>
        <p n="224">Za države članice</p>
        <p n="225">Jäsenvaltioiden puolesta</p>
        <p n="226">På medlemsstaternas vägnar</p>
        <p n="227">За държавите-членки</p>
        <p n="228">Por las Comunidades Europeas</p>
        <p n="229">Za Evropská společenství</p>
        <p n="230">For De Europæiske Fællesskaber</p>
        <p n="231">Für die Europäischen Gemeinschaften</p>
        <p n="232">Euroopa ühenduste nimel</p>
        <p n="233">Για τις Ευρωπαϊκές Κοινότητες</p>
        <p n="234">For the European Communities</p>
        <p n="235">Pour les Communautés européennes</p>
        <p n="236">Per le Comunità europee</p>
        <p n="237">Eiropas Kopienu vārdā</p>
        <p n="238">Europos Bendrijų vardu</p>
        <p n="239">Az Európai Közösségek részéről</p>
        <p n="240">Għall-Komunitajiet Ewropej</p>
        <p n="241">Voor de Europese Gemeenschappen</p>
        <p n="242">W imieniu Wspólnot Europejskich</p>
        <p n="243">Pelas Comunidades Europeias</p>
        <p n="244">Za Európske spoločenstvá</p>
        <p n="245">Za Evropske skupnosti</p>
        <p n="246">Euroopan yhteisöjen puolesta</p>
        <p n="247">På europeiska gemenskapernas vägnar</p>
        <p n="248">За Европейските общности</p>
        <p n="249">Por la República de Bulgaria</p>
        <p n="250">Za Bulharskou republiku</p>
        <p n="251">For Republikken Bulgarien</p>
        <p n="252">Für die Republik Bulgarien</p>
        <p n="253">Bulgaaria Vabariigi nimel</p>
        <p n="254">Για τη Δημοκρατία της Βουλγαρίας</p>
        <p n="255">For the Republic of Bulgaria</p>
        <p n="256">Pour la République de Bulgarie</p>
        <p n="257">Per la Repubblica di Bulgaria</p>
        <p n="258">Bulgārijas Republikas vārdā</p>
        <p n="259">Bulgarijos Respublikos vardu</p>
        <p n="260">A Bolgár Köztársaság részéről</p>
        <p n="261">Għar-Repubblika ta' l-Bulgarija</p>
        <p n="262">Voor de Republiek Bulgarije</p>
        <p n="263">W imieniu Republiki Bułgarii</p>
        <p n="264">Pela República da Bulgária</p>
        <p n="265">Za Bulharskú republiku</p>
        <p n="266">Za Republiko Bolgarijo</p>
        <p n="267">Bulgarian tasavallan puolesta</p>
        <p n="268">För Republiken Bulgarien</p>
        <p n="269">За Република България</p>
        <p n="270">[1] DO L 102 de 24.4.2003, p. 65.</p>
        <p n="271">[2] Protocolo no 4 del Acuerdo europeo por el que se crea una asociación entre las Comunidades Europeas y sus Estados miembros, por una parte, y la República de Bulgaria, por otra (DO L 358 de 31.12.1994, p. 3), cuya última modificación la constituye la Decisión no 1/2003 del Consejo de Asociación UE-Bulgaria (DO L 191 de 30.7.2003, p. 1).</p>
        <p n="272">[3] Mencionado en el Acta de adhesión, anexo IV no 5, apartados 3 a 5.</p>
        <p n="273">--------------------------------------------------</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
